\documentclass[14pt, a4paper]{extarticle}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,left=3cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{fancyvrb}

% change "picture" captions
\usepackage[figurename=Рисунок,labelsep=period]{caption}

\frenchspacing
\pdfcompresslevel=0

\ifx\pdfoutput\undefined
\usepackage{graphicx}
\else
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\fi

\setlength{\parindent}{1.25cm}

\begin{document}

\newtheorem{deftheorem}{Определение}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{0.30\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{logo.jpg}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.70\linewidth}
		\center{\textbf{\small Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение
				высшего профессионального образования}
			
			\textbf{Московский Государственный Технический Университет им.~Н.Э.~Баумана}}
	\end{minipage}
\end{figure}
		
		
		
		\vspace{0.5cm}
		
		\textbf{Факультет <<Информатика и системы управления>>} 
		
		\textbf{Кафедра <<Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии>> (ИУ7)}
		
		\vspace{3.5cm}
		\textsc{\large Расчётно-пояснительная записка}
		
		\textsc{к курсовому проекту на тему}
		
		\vspace{0.4cm}
		\textsc{\large <<Процедурная генерация растительности>>}
	\end{center}
	
	\begin{flushright}
		\vspace{6cm}
		\textit{Студент: Белов К. С.}
		
		\vspace{1cm}
		\textit{Научный руководитель: Кострицкий А. С.}
	\end{flushright}
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва, 2017
	\end{center}
\end{titlepage}

\clearpage \tableofcontents \clearpage

% * means remove section from global numbering
\section*{Введение}
% explicitly add section to the table of contents
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Основной задачей машинной графики является создание и изучение способов
синтеза изображений при помощи ЭВМ.
Синтез изображений подразделяется на несколько этапов:

\begin{enumerate}
\item Синтез сцены --- разработка трёхмерной математической
модели виртуальной обстановки;
\item Определение параметров камеры;
\item Преобразование сцены к координатам наблюдателя;
\item Отсечение объектов визуального пространства в
пределах пирамиды видимости;
\item Вычисление проекций объектов на картинную плоскость;
\item Исключение невидимых элементов синтезируемого изображения;
\item Вывод полученного изображения на экран растрового дисплея.
\end{enumerate}

В подавляющем числе систем компьютерной графики используется 
полигональная аппроксимация \cite{Rogers} ---
метод представления сцены при помощи набора точно заданных полигонов,
которые задают границы отображаемых объектов. Кроме сведений о полигонах для представления сцены могут также требоваться дополнительные данные, например: текстуры, параметры источников освещения.
Множество полигонов, составляющих объект сцены, называют полигональной сеткой
соответствующего объекта или каркасной моделью. Совокупность полигональной
сетки объекта и вышеупомянутых дополнительных данных называют трёхмерной моделью объекта.

Трёхмерные модели объектов для синтеза изображений могут создаваться заранее и вручную конкретными людьми. Однако существуют объекты с геометрией, подчиняющейся некоторым закономерностям, которые можно описать математической моделью. Для создания моделей в подобных случаях можно использовать процедурную генерацию.

\textbf{Процедурная генерация} --- метод создания моделей объектов при
синтезе сцены путём выполнения определённого алгоритма.

Существует множество алгоритмов процедурной генерации для различных
типов объектов, например, для создания ландшафта, городов и~т.~п. В~данной
работе изучаются алгоритмы генерации растительности. Под растительностью
подразумеваются деревья, кусты.

Целью данной работы является реализация алгоритмов процедурной
генерации растительности.

В процессе выполнения работы необходимо решить следующие задачи:

\begin{itemize}
\item Изучить методы моделирования геометрии растительности;
\item Создать использующий эти методы алгоритм для генерации трёхмерных моделей различных объектов растительности;
\item Создать программный комплекс, осуществляющий процедурную генерацию
трёхмерных моделей объектов растительности;
\item Создать программу, осуществляющую отображение полученного
результата: набор моделей объектов растительности, созданных программным
комплексом.
\end{itemize}

\clearpage \section{Аналитический раздел}

\subsection{Общее}

Для того, чтобы сгенерировать модель растения, требуется знать его
топологию и геометрию. Под топологией подразумеваются сведения о том, как
растение разделяется на составные части (ветки, листья) и как эти составные
части соединяются друг с другом. Под геометрией подразумеваются
конкретные пространственные характеристики составных частей растения,
т. е. положение и ориентация в пространстве, длина, толщина (ветки) и т. п.

Во второй половине XX века венгерский биолог Аристид Линденмайер
предложил \cite{DMOHPFC} использовать математические объекты,
называемые \textit{L-систе-мами},
для моделирования развития топологии растений в процессе их роста.
Изначально этот метод не позволял учитывать геометрические характеристики,
но в последствии были предложены \cite{ABOP}
улучшенные модели на основе классических \textit{L-систем}.

В случае наличия знаний о геометрии и топологии генерируемого растения
может быть сгенерирован \textit{скелет модели}\footnote{Понятие
также известно под именем \textit{скелетная модель}.}. \textit{Скелет модели}
--- это набор объектов, называемых \textit{костями}, которые описывают
его геометрию и топологию. Под \textit{костью} подразумевается направленный отрезок,
с которым можно ассоциировать дополнительную информацию.
В случае использования \textit{скелетной
модели} для описания объекта растения \textit{кости} обозначают составные части растения, например, ветки, а в качестве дополнительной информации можно хранить,
например, толщину веток, наличие и расположение листков на ветках и т. д.

\textit{Скелетная модель} растения может быть сгенерирована на основе данных,
получаемых из \textit{L-систем} методом черепашьей геометрии. Под методом
черепашьей
геометрии подразумевается получение информации о пространственной фигуре
посредством прослеживания данных, выдаваемых сущностью <<черепаха>> в результате  
интерпретирования этой сущностью некой последовательности команд (таких, как,
например: поверни влево, прочерти отрезок, сохрани своё состояние и т. п.).
Строгие определения будут даны далее в документе.

Скелет модели растения может быть использован для генерации каркасной модели
и, возможно, анимации растения.

Простейший метод построения каркасной модели растения заключается в добавлении в модель множества цилиндров, аппроксимирующих геометрию растения.

В дальнейших разделах \textit{L-системы} и черепашья геометрия будут рассмотрены отдельно.

\subsection{Предварительные определения}

\textbf{L-системы} \footnote{Также известные как системы Линденмайера.} --- математические
объекты, используемые для симуляции процесса развития растения и других
биологических задач.

Перед заданием формальных определений \textit{L-системы} необходимо ввести несколько
вспомогательных определений из области дискретной математики.

Согласно \cite{Belousov},
\begin{deftheorem}
Алфавит --- это произвольное непустое конечное множество
$V=\lbrace a_1, \, \ldots, \, a_n \rbrace$, элементы которого называют
буквами или символами.
\end{deftheorem}
\begin{deftheorem}
Слово или цепочка в алфавите $V$ --- произвольный кортеж из множества
$V^k$ для различных
$k=0, \, 1, \, 2, \, \ldots$
\end{deftheorem}

\tolerance=2000
При $k=0$ получаем пустой кортеж, называемый в данном контексте пустым словом
или пустой цепочкой. Будем обозначать такой кортеж буквой~$\lambda$.

\begin{deftheorem}
Последовательность элементов множества $K$ --- это такая последовательность
$\alpha_0, \, \ldots, \, \alpha_n$, что для любого $i=0, \, \ldots, \, n$
следует $\alpha_i \in K$.
\end{deftheorem}

Множество всех возможных последовательностей элементов в множестве $K$ будем 
обозначать как $K^{*}$,
а множество всех непустых последовательностей элементов в $K$ как $K^{+}$.

\begin{deftheorem}
Язык в алфавите $V$ --- произвольное подмножество множества $V^{*}$.
\end{deftheorem}

\subsection{Черепашья геометрия}
\subsubsection{Общее описание}
При помощи \textit{L-систем}, как можно будет увидеть далее, можно получить
последовательность команд для интерпретатора типа <<черепаха>>,
что позволит сгенерировать скелетную модель растения.
Мы не задаём черепахе формального определения, поскольку
параметры этой сущности сильно изменяются от задачи к задаче.

В общем случае сущность <<черепаха>> определяется некоторым внутренним
состоянием и набором команд,
которая эта сущность способна интерпретировать. Во внутреннем состоянии
обязательно должны присутствовать параметры <<положение>> и <<ориентация>>
(поворот, <<направление взгляда>>)
черепахи. При исполнении каждой команды
внутреннее состояние черепахи изменяется на следующее в соответствии с теми
правилами, которые определены командой. Первоначальное состояние либо
задаётся явно, либо принимается, что черепаха находится в начале координат и
направлена вдоль одной из осей координатной системы. Также каждая команда может
генерировать некоторые внешние данные\footnote{Например, чертить отрезки на поле.}, которые могут быть использованы
в дальнейшем.

На вход черепахе подаётся некоторое слово, часть букв которого соответствует командам черепахи. Неизвестные
буквы игнорируются.

\subsubsection{Черепашья геометрия на плоскости}
Для простейшего случая (вычерчивание отрезков на плоскости) можно определить
состояния черепахи как $(x, \, y, \, \alpha)$,
где $x$, $y$ --- абсцисса и ордината положения черепахи соответственно; $\alpha$ --- задающий направление угол в радианах.
Изначальное состояние черепахи $P_0=(0, \, 0, \, 0)$.
В процессе исполнения команд
черепаха может начертить рисунок на плоскости --- так происходит
получение дополнительных данных в процессе исполнения команд. Пусть будет задано некоторое неотрицательное число $d$,
обозначающее <<длину шага>> черепахи. В таком случае команды определяются как (предполагая, что текущее состояние $P_i$ описывается
$(x_i, \, y_i, \, \alpha_i)$:
\begin{itemize}
\item \texttt{F} --- переместиться на длину $d$;
сгенерировать внешние данные, прочертив отрезок от
$P_i$ до $P_{i+1}$;\\
$P_{i+1} = (x_i + d \cos(\alpha_i), \, y_i + d \sin(\alpha_i), \, \alpha_i)$
\item \texttt{S} --- переместиться на длину $d$;\\
$P_{i+1} = (x_i + d \cos(\alpha_i), \, y_i + d \sin(\alpha_i), \, \alpha_i)$
\item \texttt{R} --- повернуться на $\pi / 2$ радиан вправо;\\
$P_{i+1} = (x_i, \, y_i, \, \alpha_i - \pi / 2)$
\item \texttt{L} --- повернуться на $\pi / 2$ радиан влево;\\
$P_{i+1} = (x_i, \, y_i, \, \alpha_i + \pi / 2)$
\item \texttt{I$  $} --- развернуться на $180^{\circ}$ (повернуть на $\pi$ радиан).\\
$P_{i+1} = (x_i, \, y_i, \, \alpha_i + \pi)$
\end{itemize}

Например, последовательность команд \texttt{FRFRFRF} вычерчивает квадрат,
\texttt{FRFLFRFRFLFRFRFFF} --- похожую на букву T фигуру, а \texttt{FRFISFISLF} --- крест.

\subsubsection{Обобщение на трёхмерный случай}

В одной из работ по черепашьей геометрии для задания положения черепахи
предлагается~\cite{Abelson} использовать математический объект,
называемый репером.
\begin{deftheorem}
Репер --- это совокупность точки и тройки векторов $(\mathbf{H}, \, \mathbf{L}, \, \mathbf{U})$
таких, что всегда выполняется
$|\mathbf{H}|=|\mathbf{L}|=|\mathbf{U}|=1$ и
$\mathbf{H} \times \mathbf{L} = \mathbf{U}$ (символ 
$\times$ обозначает векторное произведение).
\end{deftheorem}

$\mathbf{H}$ означает <<направление взгляда>> черепахи,
$\mathbf{L}$ означает направление <<влево>> от черепахи, а
$\mathbf{U}$ означает направление <<вверх>> от черепахи.

Для изменения положения черепахи предложено~\cite{Foley} использовать следующие
матрицы вращения для осуществления вращения черепахи вокруг
векторов $\mathbf{H}$, $\mathbf{L}$, $\mathbf{U}$
на угол $\alpha$ соответственно:

$$
R_H(\alpha)=
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \cos \alpha  & -\sin \alpha \\
0 & \sin \alpha  & \cos \alpha  
\end{pmatrix}
$$
$$
R_L(\alpha)=
\begin{pmatrix}
\cos \alpha & 0 & -\sin \alpha \\
0 & 1 & 0 \\
\sin \alpha & 0 & \cos \alpha
\end{pmatrix}
$$
$$
R_U(\alpha)=
\begin{pmatrix}
\cos \alpha & \sin \alpha & 0 \\
-\sin \alpha & \cos \alpha & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$

Вращения черепахи выражаются как
$$
\begin{pmatrix}
\mathbf{H}' & \mathbf{L}' & \mathbf{U}'
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\mathbf{H} & \mathbf{L} & \mathbf{U}
\end{pmatrix}
R,
$$
где $R$ --- матрица вращения. В качестве $R$ можно
использовать одну из матриц $R_H(\alpha), \, R_L(\alpha), \, R_U(\alpha)$.
Перемещение черепахи осуществляется смещением точки репера
вдоль вектора $\mathbf{H}$.

В коде программы курсовой работы для описания внутреннего состояния черепахи
используются матрицы трансформации, описывающие
переход из начального положения черепахи к реперу.

\subsection{Классические L-системы}
 
Согласно~\cite{ABOP}, 
\begin{deftheorem}
\label{ClassicLSystem}
Классическая \textit{L-система} --- это кортеж $(V, \, \omega, \, P)$,
где $V$ --- алфавит системы,
$\omega \in V^{+}$ --- непустое слово, называемое аксиомой, и
$P \subset V \times V^{*}$ --- конечное множество правил вывода.
Для каждого $\alpha \in V$ существует как минимум одно
слово $\chi \in V^{*}$ такое, что $(\alpha, \, \chi) \in P$.
\end{deftheorem}
Правило вывода $(\alpha, \, \chi) \in P$ может записываться как
$\alpha \rightarrow \chi$. Будем называть $\alpha$ левой частью правила вывода,
а $\chi$ --- правой частью правила вывода.

Если при описании \textit{L-системы} не задано явно правило вывода для какой-либо буквы
$\alpha$, то предполагается, в данной \textit{L-системе} существует правило вывода
$\alpha \rightarrow \alpha$.

\begin{deftheorem}
\textit{L-система} называется детерминизированной, если для любого
$\alpha \in V$
существует одно и только одно слово $\chi \in V^{*}$ такое, что\
$\alpha \rightarrow \chi$.
\end{deftheorem}

В дальнейшем предполагается, что все рассматриваемые
классические \textit{L-системы}
детерминизированны.

\begin{deftheorem}
Пусть $\mu=\alpha_1 \ldots \alpha_m$ --- слово в алфавите $V$. Говорят, что
$\nu=\chi_1 \ldots \chi_m \in V^{*}$ выводится напрямую из $\mu$ в
\textit{L-системе} $G$
(или генерируется $\mu$ в \textit{L-системе} $G$; обозначение $\mu \Rightarrow \nu$)
тогда и только тогда, когда для всех $i=1, \, \ldots, \, m$
существует правило вывода $\alpha_i \rightarrow \chi_i$ в множестве правил
вывода $G$.
\end{deftheorem}

\begin{deftheorem}
Говорят, что слово $\nu$ генерируется \textit{L-системой} $G$ за $n$ итераций,
если существует
последовательность слов $\mu_0, \, \ldots, \, \mu_n$ (которую также называют
последовательностью развития) такая, что $\mu_0 = \omega, \mu_n = \nu$ и
для любого $i=0, \, \ldots , \, n - 1$ выполняется
$\mu_i \Rightarrow \mu_{i+1}$.
\end{deftheorem}

Можно заметить, что \textit{L-системы} весьма напоминают формальные грамматики.
Интуитивное отличие состоит в том, что если в грамматиках для получения следующего
слова из предыдущего требуется применить любое правило вывода, то в случае
\textit{L-систем} каждое следующее слово получается применением правил вывода на каждую
букву предыдущего. Говорят, что \textit{L-системы} работают по принципу переписывания
строк \cite{ABOP}.

Если в качестве системы черепашьей геометрии взять ранее описанную систему
команд для плоскости (с заменой угла $\pi/2$ на $\pi/4$),
то простейшее растение можно сгенерировать с помощью следующей системы:

\begin{align*}
& \omega: F \\
& p_1: F \rightarrow FFLF|S|RRF|SLSS|
\end{align*}

Согласно заданному ранее соглашению в системе также присутствуют
правила вывода
$S \rightarrow S, L \rightarrow L, R \rightarrow R, | \rightarrow |$.

В таком случае последовательно находим:
\begin{align*}
& n = 0: F \\
& n = 1: FFLF|S|RRF|SLSS| \\
& n = 2: FFLF|S|RRF|SLSS|FFLF|S|RRF|SLSS|LFFLF|S|RRF \ldots \\
& \ldots |SLSS||S|RRFFLF|S|RRF|SLSS||SLSS|
\end{align*}

Видно, что классические \textit{L-системы} можно использовать для генерации растений.
Однако у них есть следующие существенные недостатки:
\begin{itemize}
\item Однозначность. Выходные данные любой классической \textit{L-системы}
строго фиксированы. Изменение результата возможно только при изменении кол-ва
итераций генерируемого слова;
\item Затруднительность генерации геометрических параметров растения.
В случае использования помощи классических \textit{L-систем}
осуществление изменений длины веток затруднительно;
\item Громоздкость. Ввиду сложности описания длина генерируемых для черепахи
команд очень быстро возрастает, как было показано в примере
\end{itemize}

Из-за приведённых выше проблем были составлены различные вариации
\textit{L-систем},
описанные ниже. Классические \textit{L-системы} практически не применяются.

\subsection{Стековые L-системы}

Стековые \textit{L-системы}\footnote{Также известные как скобочные.} решают проблему громоздкости классических
\textit{L-систем}
посредством ввода стека и дополнительных команд в черепашью геометрию:

\begin{itemize}
\item \textbf{[} означает команду сохранения текущего состояния
черепахи (положения)
на стеке;
\item \textbf{]} означает восстановление состояния черепахи из стека
\end{itemize}

С помощью этих команд мы можем записывать системы гораздо короче и проще:

\begin{flushleft}
\begin{align*}
& \omega: F \\
& P_1: F \rightarrow FF[-F][+F]
\end{align*}
\end{flushleft}

И тогда мы получаем:

\begin{align*}
& n = 0: F \\
& n = 1: FF[-F][+F] \\
& n = 2: FF[-F][+F]FF[-F][+F][-FF[-F][+F]][+FF[-F][+F]]
\end{align*}

Результаты выполнения черепахой последовательностей команд (скелетные модели),
полученных из приведённой L-системы с заданием количества итераций
$n=0, \, 1, \, 2$ последовательно
можно увидеть на рисунке \ref{img1} (масштаб не соблюдён).

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[scale=1]{illustration1.png}}
\caption{Пример результата использования L-системы.}
\label{img1}
\end{figure}

Использование скобочных систем упрощает разработку собственных
\textit{L-систем}.
Однако проблемы однозначности это не решает. Для этого используют
стохастические \textit{L-системы}.

\subsection{Стохастические L-системы}

Стохастические системы вносят элемент случайности в процесс генерирования
растения. Это позволяет не разрабатывать отдельную \textit{L-систему} на каждый объект
растительности.

\begin{deftheorem}
\label{StochasticLSystem}
Стохастическая \textit{L-система} --- это кортеж $(V, \, \omega, \, P, \, \pi)$.
$V$, $\omega$ и $P$ определяются согласно определению~\ref{ClassicLSystem}.
Функция $\pi: P \rightarrow (0, \, 1]$, называемая вероятностным распределением,
сопоставляет каждому правилу вывода его вероятность. Для каждой буквы
$\alpha \in V$ существует множество
$P^\alpha = \lbrace x: x = (\alpha, \, \nu) \in P \rbrace$, что
$\sum\limits_i P^\alpha_i = 1$.
\end{deftheorem}

При выводе слова для каждой буквы $\alpha$ исходного выбирается одно из правил
вывода, где левая часть является $\alpha$, в соответствии с
вероятностным распределением.

Пример стохастической системы:
\begin{align*}
& \omega: F \\
& p_1 (P = 0.33): F \rightarrow F[RF]F[LF]F \\
& p_2 (P = 0.33): F \rightarrow F[RF]F \\
& p_3 (P = 0.34): F \rightarrow F[LF]F
\end{align*}

При программировании для ЭВМ не всегда возможно найти
источник действительно случайных значений. Поэтому
используются так называемые алгоритмы генерации псевдослучайных чисел (ГСПЧ).
Входными данными подобных алгоритмов является некоторые число. Выходными данными --- последовательность чисел, которые выглядят так, как будто их выбирали случайным образом. Входное число однозначно определяет выходную последовательность чисел и называется \textit{семя} (seed). В случае, если какой-то
алгоритм использует ГСПЧ, то при условии одинаковых входных данных и одинакового семени результат будет один и тот же.

\subsection{Параметрические L-системы}

Даже с учётом того, что стохастические системы вносят элемент случайности
в топологию растения, геометрические характеристики различных частей 
генерируемых растений слабо изменяются относительно друг друга, т.~к.
в списке команд возможны только такие команды, которые задают ветку заранее определённой фиксированной
длины. Также, в результате исследований сложного внутреннего устройства растений, зачастую
известны различные соотношения между параметрами какой-либо ветки и соседних,
что невозможно учесть, используя исключительно инструменты, введённые до этого.
Поэтому задают такое понятие как параметрические \textit{L-системы}.

\begin{deftheorem}
\label{ParametricLSystem}
Параметрическая \textit{L-система} --- это кортеж
$(V, \, \Gamma, \, \omega, \, P)$,
где

\begin{itemize}
\item $V$ --- алфавит системы;
\item $\Gamma$ --- набор формальных параметров системы;
\item $\omega \in (V \times \mathbb{R}^*)^+$ --- непустое параметрическое слово,
называемое аксиомой;
\item $P \subset (V \times \Gamma^*) \times (V \times \varepsilon(\Gamma))^*$ --- конечное множество правил вывода
\end{itemize}
$\varepsilon(\Gamma)$ --- множество формул изменений параметров.
\end{deftheorem}

Формальные параметры --- это обозначения переменных,
ассоциированные с каждой буквой каждого слова, которые могут хранить
различные значения. Подобные слова
называют параметрическими.
Множество формул изменения параметров --- множество функций
$\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, которые от
поданных на вход чисел вычисляют некоторую формулу и возвращают число.

С каждой буквой в правиле вывода можно ассоциировать некоторое количество чисел.
Новая буква ассоциируется с новым набором чисел, полученным в результате
вычисления формул параметров.

Пример параметрической системы:

\begin{align*}
& \Sigma: \lbrace x, y \rbrace \\
& \omega: B(2)A(4, \, 4) \\
& p_1: A(x, \, y) \rightarrow A(2x, \, x+y) \\
& p_2: A(x, \, y) \rightarrow B(x)A(x / y, \, 0) \\
& p_3: B(x) \rightarrow C \\
& p_4: B(x) \rightarrow B(x - 1)
\end{align*}

Смысл параметрической системы в том, что можно хранить множество дополнительной
информации для генерации скелетной модели, не изменяя основную идею
\textit{L-систем}
(замена букв на последовательности букв). В соответствии с числовыми параметрами
букв можно точно задавать длину веток и их толщину. Это позволяет
генерировать гораздо более реалистично выглядящие растения.

В данной работе используются такой вид \textit{L-систем}, которым объединяет
свойства, принципы работы и стохастических, и параметрических \textit{L-систем}.

\subsection{Постановка проблемы}

Необходимо создать программный комплекс, который на основании входных данных
будет генерировать каркасную модель растения.

\hfill \break
Выходные данные:
\begin{itemize}
\item Трёхмерная модель растения
\end{itemize}

\hfill \break
Входные данные:
\begin{itemize}
\item \textit{L-система} (классическая, стохастическая или параметрическая);
\item Количество итераций;
\item Дополнительные параметры (такие, как изначальные параметры аксиомы для
параметрических систем, вероятностное распределение для стохастических систем)
\end{itemize}
Также необходимо создать программный комплекс для просмотра результатов
процедурной генерации.

\clearpage \section{Конструкторский раздел}

\subsection{Обзор процедурной генерации деревьев}
Алгоритм процедурной генерации трёхмерных моделей растительности разделяется на несколько
основных этапов:
\begin{enumerate}
\item Разбор и верификация \textit{L-системы}, предоставленной пользователем:
перевод предоставленной пользователем в определённом формате (в текстовом виде) \textit{L-системы} во внутреннее представление. Входные данные: текстовое описание \textit{L-системы}; Выходные данные: внутреннее представление \textit{L-системы}; 
\item Интерпретация \textit{L-системы}, т.~е.~создание последовательности команд для черепашьего интерпретатора при помощи
\textit{L-систем}. Входные данные: \textit{L-система}, количество итераций, 
семя;
Выходные данные: строка-последовательность команд для черепахи;
\item Создание скелетной модели посредством интерпретирования последовательности
команд, полученных на предыдущем этапе;
Входные данные: последовательность команд для черепахи;
Выходные данные: набор костей;
\item Создание трёхмерной модели на основании скелета (добавление
моделей цилиндров); Входные данные: набор костей;
Выходные данные: трёхмерная модель объекта растительности.
\end{enumerate}

\subsubsection{Разбор и верификация L-системы}

Для описания \textit{L-систем} был разработан специальный формат.
Формат представляет собой текстовое описание различных аспектов \textit{L-системы}. В программном комплексе предусмотрена возможность редактирования и загрузки из файла \textit{L-систем}.

\textit{L-система} описывается последовательностью инструкций, каждая из которых должна заканчиваться на <<\texttt{;}>>. Последовательность инструкций делится на две части:
преамбула и правила вывода. В преамбуле также могут быть следующие инструкции:
\begin{itemize}
\item Аксиома. Объявляется ключевым словом \texttt{axiom}. После ключевого
слова должна идти последовательность букв с заданными параметрами.
Буквы разделяются пробелами. Аксиома обозначает окончание преамбулы
(т. е. она является последней инструкцией в преамбуле). 
Пример аксиомы:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
axiom F(0.5, 0.5, initial_width()) Rotate Axis(16);
\end{Verbatim}
\item Функции. Объявляются ключевым словом \texttt{func}. Задаются именем,
параметрами и выражением, результат которого при
выполнении возвращает функция. Объявленные функции
можно вызывать в выражениях, указывая их имя и
список аргументов (скобки обязательны, даже если список аргументов
пустой). Примеры функций:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
func INITIAL_WIDTH -> 0.05;
func baseAngle(rand) -> 360 / 5 * Randomize(1 - rand, 1 + rand);
\end{Verbatim}
\item Замены. Объявляются ключевым словом \texttt{alias}. После выполнения необходимого кол-ва итераций каждая буква
в последовательности команд заменяется в соответствии с правилами замен:
каждая подходящая буква заменяется на заданную последовательность букв.
Примеры замен:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
alias F(w, k) -> BranchForward(w, w * r2(), k);
alias [ -> PushState;
\end{Verbatim}
\item Указания максимального и рекомендуемого количества итераций.
В \textit{L-системе} может присутствовать инструкция вида
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
maximumIterations [num];
\end{Verbatim}
В этом случае программа не разрешит пользователю использовать более \texttt{num}
итераций. Инструкция опциональна.
Причиной для введения послужило наблюдение о том, что длина строки
для черепахи
и сложность генерируемых объектов с увеличением
кол-ва итераций обычно растёт экспоненциально.
Инструкция позволяет ограничить размеры генерируемых объектов
разумными пределами.

В \textit{L-системе} может  присутствовать инструкция вида
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
preferredIterations [num];
\end{Verbatim}
Тогда в программе новые объекты растительности, использующие данную
\textit{L-систему}, будут изначально
использовать \texttt{num} итераций для генерации модели.
Инструкция опциональна.
\end{itemize}

После преамбулы должно быть непустое множество правил вывода.
Правила вывода описываются как буквы,
параметры, ассоциированные с ними и последовательности букв, на которые
заменяется соответствующая буква. Используется следующий формат записи:
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
LetterToBeReplaced[(par1, par2, [...])] [!probi num] ->
Letter1 Letter2(expr1, expr2, [...]) Letter3 [...];
\end{Verbatim}

\texttt{LetterToBeReplaced} означает букву, которую заменяют,
с которой могут быть ассоциированы параметры \texttt{par1},
\texttt{par2} и т. д.
В правиле вывода может присутствовать опциональный параметр \texttt{!probi},
смысл которого объяснён далее в документе. Последовательность
\texttt{Letter1}, \texttt{Letter2} и т. д. задаёт последовательность
букв, на которые заменяется исходная буква. С каждой
буквой путём задания выражений \texttt{expr1}, \texttt{expr2} можно
ассоциировать формулы изменения параметров, по которым вычисляются новые
числа, ассоциированные с буквами. 

Примеры правил вывода:

\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
F(w, k) -> L S(w * r1(), k) L F(w * r1(), k);
S(w, k) -> L F(w * r1(), k) L;
L -> [ Leaf RotZ(22.5 * 3) Leaf ];
B(k, w) !probi 1 -> F(w, w * w1(), k);
B(k, w) !probi 2 -> F(w, w * w2(), 0-k) L;
\end{Verbatim}
У одной буквы может быть несколько правил вывода. Решение о том, какое правило вывода применять при интерпретации принимается в соответствии с указанными пользователем вероятностями. Вероятность выбора данного правила вывода равна параметру \texttt{probi}, ассоциированного с данным правилом, делённому на сумму параметров
\texttt{probi} всех правил вывода для данной буквы. Параметр указывается при использовании ключевого слова \texttt{!probi} после объявления буквы. Если параметр не указан специально, считается, что он равен $1$.

Например, в примере выше первое правило вывода для буквы \texttt{B} имеет вероятность выбора,
равную $1/3$; второе --- $2/3$.

Значения функций и параметров заменяющих букв в подстановках или правилах вывода
вычисляются как выражения. В выражениях поддерживаются следующие бинарные операторы: \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}. Поддерживаются скобки. Унарные операторы не поддерживаются. Возможно вызывать функции, указывая к ним список параметров в скобках (даже если функция их не принимает). Т. е. вызов функции \texttt{DATA} осуществляется как \texttt{DATA()}.

Существует встроенная функция \texttt{Randomize}, принимающая два параметра $a$,
$b$ и возвращающая случайное число в диапазоне $[a, b]$.

\subsubsection{Интерпретация L-системы}

Черепаха в программном комплексе распознаёт следующие команды:
\begin{itemize}
\item \texttt{BranchForward(ws, we, h)} --- создать ветку длиной \texttt{h} диаметром \texttt{ws} в начале ветки и \texttt{we} в конце; передвинуться на конец ветки;
\item \texttt{Rotate(x, y, z)} --- повернуться последовательно на углы \texttt{z}, \texttt{y}, \texttt{x}
вокруг осей $z$, $y$, $x$ соответственно;
\item \texttt{PlaceLeaf(x, y, z)} --- поместить модель листка в координаты, рассчитываемые как сумма текущего положения черепахи и вектора
$(x, y, z)$. Таким образом, параметры \texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{z} указывают относительное смещение;
\item \texttt{PushState} --- сохранить состояние черепахи на стеке;
\item \texttt{PopState} --- восстановить состояние черепахи из стека.
\end{itemize}

Черепаха начинает движение в координатах $(0, 0, 0)$, 
вектор~$\mathbf{H}$ совпадает с ортом оси $y$.

\subsubsection{Пример рабочей L-системы}

В демонстрационных целях приводится пример одной из \textit{L-систем},
используемых в программе (она называется \texttt{monopodial\_v2}
и генерирует деревья раскидистые деревья):

\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
maximumIterations 17;
preferredIterations 10;

func r1 -> 0.9 * Randomize(0.98, 1.02);
func r2 -> 0.6 * Randomize(0.98, 1.02);
func a2 -> 45 * Randomize(0.9, 1.1);
func wr -> 0.707  * Randomize(0.98, 1.02);
func baseAngle -> 360 / 5 * Randomize(0.93, 1.07);

func INITIAL_LENGTH -> 2.8;
func INITIAL_WIDTH -> 0.3;

func SRDisp -> 10;
func SRRand -> Randomize(0-SRDisp(), SRDisp());

alias F(ws, we, h) -> BranchForward(ws, we, h);
alias [ -> PushState;
alias ] -> PopState;

alias RotX(a) -> Rotate(a, 0, 0);
alias RotY(a) -> Rotate(0, a, 0);
alias RotZ(a) -> Rotate(0, 0, a);

alias SlightlyRotate -> Rotate(SRRand(), SRRand(), SRRand());

alias Leaf -> PlaceLeaf(Randomize(0-0.01, 0.01),
                        Randomize(0-0.01, 0.01),
                        Randomize(0-0.01, 0.01));

axiom A(INITIAL_LENGTH(), INITIAL_WIDTH(), Randomize(0, 90));

A(k, w, ran) ->
    F(w, w * wr(), k)
    [ [ RotY(ran + baseAngle() * 0) RotX(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
      [ RotY(ran + baseAngle() * 1) RotX(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
      [ RotY(ran + baseAngle() * 2) RotX(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
      [ RotY(ran + baseAngle() * 3) RotX(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
      [ RotY(ran + baseAngle() * 4) RotX(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ] ]
    A(k * r1(), w * wr(), Randomize(0, 90));

B(k, w) !probi 1 ->
    SlightlyRotate
    F(w, w * wr(), k)
    Leaf
    [ RotX(0 - a2()) C(k * r2(), w * wr()) ]
    C(k * r1(), w * wr());

B(k, w) !probi 1 ->
    SlightlyRotate
    F(w, w * wr(), k)
    Leaf
    [ RotX(a2()) C(k * r2(), w * wr()) ]
    C(k * r1(), w * wr());

C(k, w) !probi 1 ->
    SlightlyRotate
    F(w, w * wr(), k)
    Leaf
    [ RotZ(0 - a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
    B(k * r1(), w * wr());

C(k, w) !probi 1 ->
    SlightlyRotate
    F(w, w * wr(), k)
    Leaf
    [ RotZ(a2()) B(k * r2(), w * wr()) ]
    B(k * r1(), w * wr());
\end{Verbatim}

\subsection{Обзор синтеза изображения}

В данной работе используются следующие алгоритмы и методы, описанные в~\cite{Rogers}:
\begin{itemize}
\item Алгоритм Брезенхема (целочисленная версия);
\item Алгоритм z-буфера для удаления невидимых линий и поверхностей
генерируемой картинки (32-битный);
\item Алгоритм отсечения многоугольников Сазерленда-Ходжмана;
\item Закраска Фонга (для рассеянного света).
\end{itemize}

Алгоритм z-буфера был выбран среди других алгоритмов удаления невидимых
поверхностей по следующим причинам:
\begin{itemize}
\item Универсальность.
Сцена синтезируемого изображения очень сложна, что затрудняет
использование алгоритмов, использующих информацию о
форме и относительном положении объектов сцены;
\item Отсутствие ограничений по памяти.
Исполнение программы происходит на современных ПЭВМ, которые не испытывают
затруднений в выделении областей памяти размером в  несколько сотен мегабайт\footnote{Например, подсчитано, что 32-битный z-буфер размером 1920 на 1080 занимает примерно 7.9
мегабайт.}.
\end{itemize}

В алгоритмах отсечения для точки, линии и треугольника используются
коды Коэна-Сазерленда: при их помощи обрабатываются тривиальные случаи
(полная видимость и полная невидимость).

Для осуществления отсечения линий реализована вариация алгоритма Кируса-Бека.
Она отличается от варианта, описанного в~\cite{Rogers} следующим образом: нахождение параметрического
коэффициента осуществляется при помощи заранее заданных формул
нахождения пересечения прямой и плоскости, т. к. объём отсечения известен заранее. Отсечение происходит в однородных координатах.

Также используется алгоритм расчёта теней при помощи теневых карт
(shadow mapping). Данный алгоритм был выбран по причине универсальности: 
высокосложная геометрия сцены затрудняет
генерацию теневых объёмов, а использование предпросчитанных текстур
невозможно по причинам частого изменения используемых моделей
(в силу темы проекта).

В написанной библиотеке отрисовки \texttt{flora\_renderer} используется архитектура,
называемая программируемым конвейером: для синтеза изображения
пользователь библиотеки должен предоставить вершинные и фрагментные шейдеры.
Вершинные шейдеры --- это функции, которые вычисляют положение
переданной пользователем вершины. Положение задаётся в однородных координатах. Результат потом используется для
генерации отрисовываемых примитивов.
Фрагментные шейдеры --- это функции, которые вычисляют цвет отображаемого пикселя. Текстурирование, расчёт освещения и теней осуществляется именно
с помощью фрагментных шейдеров.

\subsection{Выбор структур данных}

Требуется выбрать наиболее эффективные структуры
данных для алгоритма.
Эффективность можно оценивать по памяти и по скорости.

Рассматривались следующие данные:

\begin{itemize}
\item Строка команд для черепахи. Для этих данных были подобраны две
наиболее оптимальных структуры данных: односвязный список и строка (массив).
Односвязный список предоставляет быструю замену частей последовательности 
команд, что полезно при генерации слов при помощи \textit{L-систем}. Однако строка
гораздо эффективнее по памяти. В результате была выбрана строка, потому что
реализация односвязным списком будет выгодней только в том случае, если на
вход алгоритма подадут очень большие \textit{L-системы} с большим количеством итераций;
\item Набор костей представляется деревом, потому что данная структура данных
напрямую отражает хранимые данные. Кроме того, при использовании скобочных
\textit{L-систем} эта структура данных наиболее оптимальна с точки зрения
производительности;
\item 3D-модель хранится в виде массива элементарных объектов --- веток
и листьев. Ветки хранят массив вершин. Вершины необходимо хранить при помощи
массивов, т. к. подобное решение наиболее эффективно по производительности
и памяти
\end{itemize}

\subsection{Тестирование}

В случае некорректных входных данных программа должна выдавать ошибку.
Примеры некорректных входных данных:

\begin{itemize}
\item Недерминизированная классическая \textit{L-система};
\item Некорректно записанная во входном файле \textit{L-система}
(в неправильном формате);
\end{itemize}

\clearpage \section{Технологический раздел}

\subsection{Структура программного комплекса}

Сборка программного комплекса осуществляется при помощи сборочной системы CMake.
Весь программный комплекс разделён на четыре части:
\begin{itemize}
\item Библиотека C \texttt{flora\_renderer} --- осуществляет отрисовку в буфер,
который потом может отрисовываться GUI-оболочкой;
\item Библиотека C++ \texttt{flora\_intersection} --- вспомогательная библиотека, которая
предоставляет несколько классов для манипулирования геометрическими
объектами;
\item Библиотека C++ \texttt{flora\_generator} --- библиотека,
осуществляющая генерацию трёхмерных моделей объектов растительности
посредством использования \textit{L-систем};
\item Приложение \texttt{flora\_viewer} --- программа с графическим
пользовательским интерфейсом, написанная при помощи Qt. Предоставляет
возможность генерировать трёхмерные модели при помощи \texttt{flora\_generator}
и отображать их при помощи \texttt{flora\_renderer}. 
\end{itemize}

\subsection{Использованные технологии}
Для создания программного комплекса были выбраны следующие технологии:
\begin{itemize}
\item Язык программирования C (версия стандарта --- C99) и
язык программирования С++ (версия стандарта --- C++11).
Были выбраны за кроссплатформенность и высокую скорость работы
исполняемого файла;
\item Программный комплекс Qt Framework. Был выбран из-за поддержки
кроссплатформенности,
наличия возможности написания GUI, возможности вывода сгенерированной
программой-клиентом картинки;
\item Система сборки CMake. Причинами выбора послужили:
кроссплатформенность,
поддержка интеграции с различными системами сборки и IDE
(в т. ч. UNIX make),
поддержка сборки проектов, использующих Qt Framework
(в частности, наличие функции автоматического запуска программы moc);
\item gdb --- отладчик. Причины выбора:
поддержка интеграции функциональности отладчика
в различные продукты, как, например, Qt Creator или CLion;
\item valgrind --- набор инструментов для отладки. Причины выбора:
поддержка нахождения утечек памяти, отслеживания запросов к памяти по неверным
адресам и обработки системных
ошибок со стеком вызовов;
\end{itemize}

\subsection{Системные требования для компиляции программы}
Для компиляции программы необходимо, чтобы на компьютере были установлены:
\begin{itemize}
\item Компилятор gcc (любой gcc-подобный
компилятор с поддержкой стандарта C++11);
\item Microsoft Visual C++ Redistributable с поддержкой стандартной
библиотеки версии стандарта C++11 --- в случае, если компиляция происходит
с использованием ОС Windows;
\item Qt Framework 5;
\item CMake 2.8.12 или выше;
\item Любая система сборки, поддерживаемая CMake (например, программа make;
nmake для Windows)
\end{itemize}

В частности, для проведения компиляции на операционных системах
Debian 9 и Ubuntu 16.04 необходимо осуществить следующую последовательность действий (из-под пользователя root):
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
$ apt install gcc g++ cmake qt5-default
$ cd [корень дерева исходных кодов]
$ mkdir build && cd build && cmake .. && make
$ # Исполняемый файл доступен как ./flora_viewer/flora_viewer
\end{Verbatim}

Примечание. Если Qt установлен по нестандартному пути,
то его необходимо специально указать сборочной системе
CMake. Это возможно осуществить, например, изменив
вызов CMake следующим образом:

\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
$ cmake -DCMAKE_PREFIX_PATH=[путь-к-необходимой-сборке-Qt] [...]
\end{Verbatim}

\subsection{Системные требования для запуска программы}
Для запуска программы необходимо, чтобы на компьютере были установлены:
\begin{itemize}
\item Пользовательские библиотеки Qt Framework 5;
\item Microsoft Visual C++ Redistributable с поддержкой стандартной
библиотеки версии стандарта C++11 --- в случае, если запуск происходит
с использованием ОС Windows
\end{itemize}

\subsection{Тестирование}
Для тестирования программы необходимо использовать:
\begin{itemize}
\item valgrind -- для нахождения утечек памяти
\end{itemize}

Для нахождения распространённых ошибок в программе
на уровне исходного кода необходимо
использовать статический анализатор кода cppcheck.

\clearpage \section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

Были рассмотрены различные вариации \textit{L-систем}.
Была написана программа, использующая \textit{L-системы}
для генерации моделей растений.
Была написана программа, использующая полученные
с помощью процедурной генерации модели растений для синтеза изображений.
Таким образом, все задачи были решены и цель была достигнута.

\clearpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Belousov}
Белоусов\ А.\ И.,\ Ткачев\ С.\ Б.\ Дискретная\ математика:
Учеб.\ для\ вузов~/
под\ ред.\ В.\ С.\ Зарубина,\ А.\ П.\ Крищенко\ ---~3-е\ изд.,\ стереотип.
---М.:\ Изд-во\ МГТУ\ им.\ Н.\ Э.\ Баумана,
2004.\ ---744~с.\ ---ISBN\ 5-7038-1769-2
\bibitem{DMOHPFC}
Developmental\ models\ of\ herbaceous\ plants\ for\ computer
imagery\ purposes\ /
P.\ Prusinkiewicz\ [и\ др.]\ //\ Computer\ Graphics.\ ---1988.
---Vol.~22,\ №.~4\ ---P.~141-150
\bibitem{ABOP}
P. Prusinkiewicz.\ The\ Algorithmic\ Beauty\ of\ Plants~/
P.~Prusinkiewicz,\ A.~Lindenmayer.\ ---New~York:\ Springer-Verlag,\ 1990.
---ISBN~978-0-387-94676-4
\bibitem{Abelson}
H.\ Abelson.\ Turtle\ geometry\ /
H.\ Abelson,\ A.\ A.\ diSessa.\ M.I.T.\ Press,\ 1982.\ ---ISBN~0-262-01063-1
\bibitem{Foley}
Foley\ J.\ D.\ Fundamentals\ of\ interactive
computer\ graphics~/\ J.~D.~Foley,\ A.~Van\ Dam.
---Massachusetts:\ Addison-Wesley,\ 1982.
\bibitem{Rogers}
Роджерс,\ Д.\ Алгоритмические\ основы\ машинной\ графики: Пер. с англ.\ /
Д.\ Роджерс\ ---М.:\ Мир,\ 1989.\ ---512~c.,\ ил.\ ---ISBN~5-03-000476-9

\end{thebibliography}

\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\end{document}
